在遙遠的史前時代是誰建的南美大隧道，是史前文明還是外星傑作？

1965年阿根廷考古學家胡安·莫里茨來到厄瓜多爾，本來準備研究一下當地的各種部族以及人種學等。然而他在6月份的一次調查研究中，卻意外地發現了一條來歷不明的大隧道，莫里茨進入這條隧道勘察了數百公里，在其中發現了許多文物，莫里茨估計這條隧道通往南美大陸的地底深處，綿延約數千公里。

1969年，莫里茨請求面見厄瓜多爾總統，向他作了有關隧道的彙報。1969年7月，胡安·莫里茨獲得由厄瓜多爾國家授權並經過公證的證書，證明他擁有厄瓜多爾地下洞穴的所有權，但要受厄瓜多爾國家政府監控。

目前這條隧道只在厄瓜多爾和秘魯境內的數百公里被人們考察和測量過，估計長度約在4000公里以上，人們尚不知道其最終向何處，現在這個隧道的入口處由一個未開化的印第安部落日夜嚴密把守。

1972年3月4日，由厄瓜多爾考古學家法蘭士和馬狄組成的科學調查小組，在莫里茨的帶領下，再次對大隧道展開調查。調查隊員鑽進了神秘莫測的地下世界，在隧道裡，他見到了寬闊、筆直的通道和牆壁，多處精緻的岩石門洞和大門，加工得平整光滑的屋頂與面積達兩萬多平方米的大廳，還有許多每隔一定距離就出現的平均1.8米至3.1米長、80釐米寬的通風井。他們毫不懷疑地認為，這是我們這個世界上最大的工程，也是世界上最大的、最難破解的謎。

成日覺得個啲未開發既部落先知道得最多 同比我地知道得更多

又唔會嘅
佢地祖先就可能會